\section{Математическая постановка задачи}

В данном разделе задача верификации соответствия формальной спецификации и
исходного кода формализуется в терминах системы переходов, трассы наблюдений и
предиката согласованности шага. На этой основе задаётся строгий критерий
согласованности трассы с моделью как условие существования допустимого
поведения модели, совместимого с наблюдаемой трассой.

\subsection{Формализация модели и ее поведения}

Для формализации модели (спецификации) программы используется понятие
\emph{системы переходов} (transition system) \cite{Keller1976} с выделенным
множеством начальных состояний.

\begin{definition}
Системой переходов называется тройка
\begin{equation}\label{f1}
\mathcal{M} = (X, X_0, R),
\end{equation}
где
\begin{itemize}
    \item $X$ --- множество состояний;
    \item $X_0 \subseteq X$ --- множество начальных состояний;
    \item $R \subseteq X \times X$ --- отношение переходов.
\end{itemize}
\end{definition}

Элемент $x \in X$ интерпретируется как полное абстрактное описание состояния
системы в некоторый момент её выполнения. Условие $(x,y) \in R$ означает, что
из состояния $x$ система может перейти в состояние $y$ за один допустимый шаг.
Иначе говоря, отношение $R$ задаёт все допустимые одношаговые изменения
состояния системы.

Следовательно, система переходов $\mathcal{M}$ задаёт не одно конкретное
выполнение, а всё множество возможных выполнений модели. Именно это множество
допустимых выполнений и используется далее как эталонное описание поведения
системы.

\begin{definition}
Конечным поведением системы переходов $\mathcal{M}$ длины $n \in \mathbb{N}_0$
называется последовательность состояний
\begin{equation}\label{f2}
\pi_n = (x_0, x_1, \dots, x_n) \in X^{n+1},
\end{equation}
для которой выполнены условия
\[
x_0 \in X_0,
\qquad
\forall i \in \{0,\dots,n-1\} : (x_i,x_{i+1}) \in R.
\]
\end{definition}

Первое условие означает, что поведение начинается из некоторого допустимого
начального состояния. Второе условие означает, что каждый следующий элемент
последовательности получается из предыдущего допустимым переходом системы.
Таким образом, конечное поведение есть путь в ориентированном графе,
порождаемом системой переходов, начинающийся в одной из вершин из множества
$X_0$.

\begin{definition}
Для каждого $n \in \mathbb{N}_0$ обозначим через $\mathrm{B}_n(\mathcal{M})$
множество всех конечных поведений системы переходов $\mathcal{M}$ длины $n$:
\[
\mathrm{B}_n(\mathcal{M})
=
\left\{
(x_0,\dots,x_n) \in X^{n+1}
:
x_0 \in X_0,\;
\forall i \in \{0,\dots,n-1\} : (x_i,x_{i+1}) \in R
\right\}.
\]
Тогда множество всех конечных поведений системы переходов $\mathcal{M}$
обозначается через $\mathrm{B}(\mathcal{M})$ и определяется равенством
\begin{equation}\label{f3}
\mathrm{B}(\mathcal{M})
=
\bigcup_{n \in \mathbb{N}_0} \mathrm{B}_n(\mathcal{M}).
\end{equation}
\end{definition}

Множество $\mathrm{B}(\mathcal{M})$ содержит все конечные пути в системе
переходов, начинающиеся из допустимых начальных состояний. Тем самым оно
полностью определяет допустимое наблюдаемое поведение модели на конечных
префиксах.

Если некоторое исполнение реализации не может быть согласовано ни с одним
элементом множества $\mathrm{B}(\mathcal{M})$, то это означает, что наблюдаемое
поведение не принадлежит множеству допустимых поведений, задаваемых абстрактной
моделью. Следовательно, в этом случае фиксируется расхождение между реализацией
и спецификацией.

\subsection{Формализация трассы программы}

Реальная программа в процессе выполнения порождает наблюдаемую трассу. В
рассматриваемой постановке предполагается, что трасса не содержит отдельного
наблюдения начального состояния системы. Начальное состояние выбирается из
множества начальных состояний модели, а трасса фиксирует только наблюдения,
относящиеся к последующим шагам выполнения программы.

При этом в рамках рассматриваемой постановки предполагается, что каждой записи
трассы соответствует ровно один переход поведения модели. Иначе говоря, трасса
и поведение модели сопоставляются \emph{пошагово}.

\begin{definition}
Пусть $\Sigma$ --- множество всех возможных наблюдений. Тогда наблюдаемая
трасса длины $m \in \mathbb{N}_0$ задаётся последовательностью
\begin{equation}\label{f4}
\tau = (\sigma_1,\sigma_2,\dots,\sigma_m) \in \Sigma^m.
\end{equation}
\end{definition}

Каждый элемент $\sigma_i$ интерпретируется как наблюдение, относящееся к $i$-му
шагу выполнения программы. Таким образом, поведение модели задаётся
последовательностью состояний $(x_0,x_1,\dots,x_m)$, тогда как наблюдаемая
трасса задаётся последовательностью наблюдений
$(\sigma_1,\sigma_2,\dots,\sigma_m)$, в которой каждый элемент $\sigma_i$
относится к переходу из состояния $x_{i-1}$ в $x_i$.

\subsection{Согласованность трассы с моделью}

После введения понятий модели и трассы можно строго определить, что означает их
согласованность.

В общем случае трасса программы представляет собой последовательность неполных
изменений состояния системы: обычно она содержит лишь частичную информацию о
каждом шаге выполнения, существенную для верификации, например сведения о
произошедшем событии и об изменениях отдельных компонент состояния. Поэтому
необходимо формально задать, когда переход считается согласованным с данным
наблюдением.

\begin{definition}
Предикатом согласованности наблюдаемого шага называется отображение
\begin{equation}\label{f5}
C : \Sigma \times X \times X \to \{0,1\}.
\end{equation}
Значение $C(\sigma,x,y)=1$ означает, что наблюдение $\sigma$ согласованно с
переходом из состояния $x$ в состояние $y$.
\end{definition}

Предикат $C$ задаёт способ интерпретации трассы в терминах абстрактной модели.
Его конкретный вид определяется составом данных, записываемых в трассу.
Например, если наблюдение фиксирует имя произошедшего события и значения
некоторых изменяемых компонент состояния, то согласованность означает, что
рассматриваемый переход принадлежит классу переходов, соответствующему данному
событию, и приводит к зафиксированным изменениям состояния. Если же наблюдение
фиксирует значения лишь некоторых компонент следующего состояния, то
согласованность означает совпадение именно этих компонент, тогда как остальные
компоненты могут выбираться произвольно при условии допустимости перехода.

Таким образом, трасса задаёт не одно конкретное поведение системы, а систему
ограничений на каждый последующий переход.

\begin{definition}
Пусть дана трасса $\tau = (\sigma_1,\sigma_2,\dots,\sigma_m) \in \Sigma^m$.
Тогда поведение модели $\pi = (x_0,x_1,\dots,x_m) \in X^{m+1}$ называется
\emph{согласованным с трассой $\tau$}, если выполнены условия
\[
x_0 \in X_0,
\qquad
\forall i \in \{1,\dots,m\} : C(\sigma_i,x_{i-1},x_i)=1.
\]
\end{definition}

Иначе говоря, трасса длины $m$ задаёт ограничения на поведение модели,
состоящее из $m$ переходов и $m+1$ состояний. В рамках данной постановки не
рассматриваются сопоставления, при которых одному элементу трассы соответствует
несколько переходов модели или, наоборот, одному переходу модели соответствует
несколько элементов трассы. Такое ограничение соответствует используемой схеме
проверки, в которой каждая запись трассы обрабатывается за один шаг
ограниченной спецификации.

\begin{definition}
Множество всех последовательностей состояний (поведений), согласованных с
трассой наблюдений $\tau = (\sigma_1,\dots,\sigma_m)$, обозначается через
$\mathrm{M}(\tau)$ и определяется равенством
\begin{equation}\label{f6}
\mathrm{M}(\tau)
=
\left\{
(x_0,\dots,x_m) \in X^{m+1}
:
x_0 \in X_0,\;
\forall i \in \{1,\dots,m\} : C(\sigma_i,x_{i-1},x_i)=1
\right\}.
\end{equation}
\end{definition}

Следовательно, трасса является согласованной с моделью тогда и только тогда,
когда существует хотя бы одно поведение, которое одновременно:
\begin{itemize}
    \item является допустимым поведением системы переходов;
    \item согласовано с наблюдаемой трассой.
\end{itemize}

Это приводит к следующему строгому определению.

\begin{definition}
Трасса $\tau$ называется \emph{согласованной} с моделью $\mathcal{M}$, если
\begin{equation}\label{f7}
\mathrm{B}(\mathcal{M}) \cap \mathrm{M}(\tau) \neq \varnothing.
\end{equation}
\end{definition}

Если же $\mathrm{B}(\mathcal{M}) \cap \mathrm{M}(\tau) = \varnothing$,
то ни одно допустимое поведение модели не может объяснить наблюдаемую трассу,
и, следовательно, фиксируется расхождение между реализацией и абстрактной
моделью.

При этом в данной постановке нельзя требовать выполнения включения
$\mathrm{M}(\tau) \subseteq \mathrm{B}(\mathcal{M})$. Действительно, множество
$\mathrm{M}(\tau)$ определяется только наблюдаемой трассой и, вообще говоря,
строится по неполной информации о выполнении программы. Поэтому оно содержит
все последовательности состояний, согласованные с зафиксированными
наблюдениями, включая и такие последовательности, которые удовлетворяют этим
наблюдениям, но не являются допустимыми поведениями модели. Иными словами, из
согласованности последовательности с трассой ещё не следует, что эта
последовательность принадлежит множеству $\mathrm{B}(\mathcal{M})$.

\subsection{Показатель качества согласованности}

\begin{definition}
Для каждого $k \in \{0,\dots,m\}$ префиксом трассы длины $k$ называется
последовательность
\[
\tau^{(k)} = (\sigma_1,\sigma_2,\dots,\sigma_k) \in \Sigma^k,
\]
где при $k=0$ понимается пустая последовательность.
\end{definition}

\begin{definition}
Пусть дан префикс трассы $\tau^{(k)} = (\sigma_1,\dots,\sigma_k)$, где
$k \in \{0,\dots,m\}$. Тогда поведение модели
\[
\pi_k = (x_0,x_1,\dots,x_k) \in X^{k+1}
\]
называется \emph{согласованным с префиксом трассы $\tau^{(k)}$}, если
выполнены условия
\[
x_0 \in X_0,
\qquad
\forall i \in \{1,\dots,k\} : C(\sigma_i,x_{i-1},x_i)=1.
\]
\end{definition}

Тем самым каждому префиксу трассы ставится в соответствие множество допустимых
поведений модели, которые могут объяснить данный префикс.

\begin{definition}
Для каждого $k \in \{0,\dots,m\}$ обозначим через $\mathrm{M}_k(\tau)$
множество всех поведений длины $k$, согласованных с префиксом трассы
$\tau^{(k)}$:
\begin{equation}\label{f8}
\mathrm{M}_k(\tau)
=
\left\{
(x_0,\dots,x_k) \in X^{k+1}
:
x_0 \in X_0,\;
\forall i \in \{1,\dots,k\} : C(\sigma_i,x_{i-1},x_i)=1
\right\}.
\end{equation}
\end{definition}

Важно подчеркнуть, что множество $\mathrm{M}_k(\tau)$ строится только по
наблюдаемой трассе и потому в общем случае не совпадает с множеством допустимых
поведений модели. Поэтому естественным является рассмотрение пересечения
\[
\mathrm{B}_k(\mathcal{M}) \cap \mathrm{M}_k(\tau),
\]
то есть множества всех поведений длины $k$, которые одновременно являются
допустимыми для модели и согласованы с префиксом трассы длины $k$.

Для введения количественной оценки согласованности трассы с моделью рассмотрим
максимальную длину префикса трассы, который может быть объяснён допустимым
поведением модели.

\begin{definition}
Длиной максимального согласованного префикса трассы называется величина
\begin{equation}\label{f9}
k^*(\mathcal{M},\tau)
=
\max
\left\{
k \in \{0,\dots,m\}
:
\mathrm{B}_k(\mathcal{M}) \cap \mathrm{M}_k(\tau) \neq \varnothing
\right\}.
\end{equation}
\end{definition}

Величина $k^*(\mathcal{M},\tau)$ показывает, сколько первых наблюдений трассы
можно согласовать с моделью. Если $k^*(\mathcal{M},\tau)=m$, то вся трасса
согласована с моделью. Если же $k^*(\mathcal{M},\tau)<m$, то согласованным
является только собственный префикс трассы.

На основе этой величины введём нормированный показатель качества.

\begin{definition}
Показателем качества согласованности трассы с моделью называется величина
\begin{equation}\label{f10}
Q(\mathcal{M},\tau)
=
\frac{k^*(\mathcal{M},\tau)}{m},
\qquad m \ge 1.
\end{equation}
\end{definition}

По определению $Q(\mathcal{M},\tau) \in [0,1]$. При этом значение
$Q(\mathcal{M},\tau)=1$ означает полную согласованность трассы с моделью, а
значение $Q(\mathcal{M},\tau)<1$ означает, что существует расхождение между
трассой и моделью, возникающее после некоторого согласованного префикса.

\newpage
\subsection{Итоговая математическая постановка задачи}

Пусть $\mathcal{M} = (X, X_0, R)$ - система переходов, где $X$ --- множество
состояний, $X_0 \subseteq X$ --- множество начальных состояний, $R \subseteq X
\times X$ --- отношение переходов.

$\tau = (\sigma_1,\sigma_2,\dots,\sigma_m) \in \Sigma^m$ - трасса программы,
где $\Sigma$ --- множество наблюдений, а $\sigma_i$ представляет собой
наблюдение изменения переменных (возможно, не всех) при переходе из состояния
$i - 1$ в $i$.

$C : \Sigma \times X \times X \to \{0,1\}$ - предикат согласованности шага, в
котором значение $C(\sigma,x,y)=1$ означает, что наблюдение $\sigma$
согласованно с переходом из состояния $x$ в состояние $y$.

В качестве допустимых альтернатив рассматриваются пары вида $(k,\pi_k)$, где $k
\in \{0,\dots,m\}$, а $\pi_k = (x_0,\dots,x_k) \in X^{k+1}$ --- поведение длины
$k$, которое одновременно является допустимым поведением модели и согласовано с
префиксом трассы длины $k$. Иначе говоря, множество допустимых альтернатив
определяется равенством
\begin{equation}\label{f11}
\Delta_{\mathrm{доп}}
=
\left\{
(k,\pi_k)
:
k \in \{0,\dots,m\},\;
\pi_k \in \mathrm{B}_k(\mathcal{M}) \cap \mathrm{M}_k(\tau)
\right\}.
\end{equation}

Тогда математическая постановка задачи заключается в выборе допустимой
альтернативы с одним показателем качества и двумя ограничениями:
\begin{equation}\label{f12}
\left\{
\begin{aligned}
&Q(k,\pi_k) = \frac{k}{m} \to \max,\\
&k \in \{0,\dots,m\},\\
&\pi_k \in \mathrm{B}_k(\mathcal{M}) \cap \mathrm{M}_k(\tau).
\end{aligned}
\right.
\end{equation}

Таким образом, рассматриваемая задача может быть интерпретирована как
оптимизационная задача максимизации длины согласованного префикса трассы,
которая позволяет количественно оценивать степень согласованности трассы с
моделью. При этом исходная задача верификации соответствия трассы и модели
является связанной с ней \emph{задачей разрешимости}: требуется определить,
достигается ли максимальное значение показателя качества, то есть истинно ли
условие $Q=1$, которое эквивалентно равенству $k^*(\mathcal{M},\tau)=m$,  а
следовательно, и условию полной согласованности трассы с моделью:
\[
\mathrm{B}_m(\mathcal{M}) \cap \mathrm{M}_m(\tau) \neq \varnothing.
\]
