\conclusion

В работе рассмотрена задача верификации совместимости трасс исполнения
программы с формальной спецификацией, заданной на языке TLA+. Показано, что
данная задача возникает при необходимости поддерживать соответствие между
развивающейся программной реализацией и её формальной моделью.

В ходе работы была предложена методика верификации, основанная на
инструментировании программной реализации, построении трассы наблюдаемых шагов
исполнения и её последующей интерпретации как системы ограничений на переходы
формальной модели.

Основным теоретическим результатом работы стала строгая математическая
постановка задачи в терминах системы переходов, трассы наблюдений и предиката
согласованности шага. Показано, что задача допускает оптимизационную
интерпретацию, в которой максимизируется показатель качества согласованности,
эквивалентный максимизации длины совместимого префикса трассы, а полная
совместимость трассы с моделью рассматривается как связанная с этой
постановкой задача разрешимости.

Для решения поставленной задачи введена последовательность множеств достижимых
состояний, согласованных с префиксами трассы и достижимых по допустимым
переходам модели. Доказано, что каждое такое множество содержит в точности те
состояния модели, которые достижимы после согласования соответствующего
префикса наблюдений. На этой основе получен критерий нахождения максимального
совместимого префикса, введён показатель качества согласованности трассы с
моделью и построен алгоритм решения задачи.

Практическая часть работы показала, каким образом полученная математическая
постановка реализуется средствами TLA+ и TLC. Рассмотрено соответствие между
системой переходов и TLA+-спецификацией, между наблюдаемой трассой и
ограниченной спецификацией, а также между рекуррентным построением множеств
достижимых состояний и обходом пространства состояний, выполняемым TLC.

Таким образом, цель работы достигнута: разработана методика верификации
совместимости трассы исполнения программы с TLA+ спецификацией,
сформулирована её математическая постановка, обосновано решение и показана его
реализация средствами TLA+ и TLC.
